% Підтримка HP Elite 8200 SFF додана до Libreboot (плюс більше десктопів скоро)
% Лія Роу
% 15 квітня 2023 року

Вступ
============

Сьогодні, Libreboot отримує його *першу* настільну машину за майже 2 роки.
Останнім доданим був Acer G43T-AM3.

Ви можете вивчити більше про це на [сторінці встановлення Libreboot та інформації
апаратного забезпечення HP Elite 8200 SFF](../docs/hardware/hp8200sff.md).

Виправлення в Libreboot було зроблено, ввічливість Ріку Війтанен, нікнейм IRC `Riku_V`
на Libreboot IRC. Це доволі добра платформа Intel Sandybridge, з усією вільною
ініціалізацією на стороні coreboot, та система побудови Libreboot автоматично
виконує `me_cleaner` під час побудови для цієї плати.

Ця плата є значущою, тому що вона відносно легка для прошивки, дешева, і
готова на торговельних сайтах, таких як eBay. Настільна підтримка була
традиційно набагато слабішою в Libreboot, і це щось, що має
(може, і буде) змінюватися.

HP EliteBook 2560p (ноутбук)
------------------

Ріку також зацікавлений в додаванні підтримки HP EliteBook 2560p в Libreboot.
Coreboot має підтримку для тієї плати. Для *тієї* плати, я зробила commit цього
виправлення в гілку Libreboot, щоб зробити керування прошивкою EC легше для Ріку:

<https://browse.libreboot.org/lbmk.git/commit/?h=blobutil_kbc1126_ec&id=b9ee4e79c33365ede01fb7d2a0d5c8f3c1a1928c>

Я спочатку написала логіку в тому виправленні, в якості частини іншої експериментальної
гілки Libreboot, додаючи HP Elitebook 8560w (ще не завантажується).

Якщо мій сценарій завантаження EC працює для Ріку, та працездатність підтримки
2560p підтверджується, коли Ріку випробує її, тоді обидва з них буде злито в
гілку master Libreboot. Прошивка EC не на окремій інтегральній мікросхемі, для цієї
машини; натомість, вона має буде керованою протягом процесу побудови coreboot, для
вставки в головну завантажувальну флеш-пам'ять. Це насправді *краще*, з подібних
причин, як пояснено в [політиці зменшення блобів](policy.uk.md) Libreboot, тому що
це робить прошивку EC легшою для заміни на вільний код (заснований на зворотній
розробці, мабуть).

Dell Optiplex 7020/9020 можливо скоро (потребує випробування)
-------------------------------------

Я купила робочі станції Dell Optiplex 7020 та 9020 (покоління Haswell), що
доступно для coreboot з цим виправленням gerrit:

<https://review.coreboot.org/c/coreboot/+/55232/>

Libreboot в певний момент буде підтримувати *всі* цілі coreboot.

Хочете допомогти додати плати самостійно?
---------------------------------

Libreboot має наступну документацію в наявності:

* [керівництво обслуговування lbmk](../docs/maintain/) (документація системи побудови)
* [керівництво перенесення](../docs/maintain/porting.uk.md) (в основному Intel-центричне, на
  момент написання цієї публікації)

Роботу Ріку надихнуло читання їх. Самі керівництва також потребують
постійного обслуговування та покращення, відповідного до змін в
Libreboot.
